\section{Porto vs. Barcelona}

Para além da análise do mercado feita para o Porto, local de residência dos autores deste trabalho e local em que a maioria prevê trabalhar no futuro, foi feita a comparação deste com o estado do mercado em Barcelona, cidade na qual um dos autores pretende exercer a sua atividade profissional. Para tal, foram feitas comparações relativas às propostas de trabalho dentro das principais áreas da Engenharia Informática e à oferta salarial. Adicionalmente, é feito um estudo das diferenças do custo de vida entre as duas cidades e, por fim, é utilizado o modelo de Hofstede para comparar a cultura nos dois países dos quais estas cidades fazem parte: Portugal e Espanha.

\subsection{Oferta de emprego e salarial}

Outro aspeto relevante a considerar é a oferta de emprego e a oferta salarial existente numa localização.

Para a questão da oferta de trabalho, examinou-se a quantidade de oportunidades de trabalho que surgiram numa pesquisa do LinkedIn \cite{linkedin}. Foram obtidos 17010 resultados para o Porto e 37831 resultados para Barcelona, o que aponta que haja uma maior oferta em Barcelona, o que já era espectável tendo em conta que se trata de uma cidade consideravelmente maior.

No entanto, os números acima referidos não permitem tirar muitas conclusões acerca da qualidade destas oportunidades, pelo que decidiu-se fazer uma pesquisa relativa aos salários médios para algumas das principais áreas relacionadas com a Engenharia Informática: \textit{software development}, \textit{software engineering}, administração de sistemas e \textit{data science}. Para este efeito foi utilizado o \textit{website} PayScale \cite{payscale} e, para dados não encontrados nessa localização, o Teleport \cite{teleport}. Os dados recolhidos podem ser verificados na Tabela \ref{tab:comparacaoSalarios}.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Comparação de salários}
	\label{tab:comparacaoSalarios}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		& \textbf{\textit{Software developer}} & \textbf{\textit{Software engineer}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textbf{Administrador}\\ \textbf{de sistemas}\end{tabular} & \textbf{\textit{Data scientist}} \\ \hline
		\textbf{Porto}     & 18310€                      & 18122€                     & 16194€                                                              & 21968€                  \\ \hline
		\textbf{Barcelona} & 29531€                      & 32882€                     & 26058€                                                              & 36729€                  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

A partir destes dados, pode verificar-se que em Barcelona os salários tendem a ser consideravelmente maiores. Adicionalmente, pode verificar-se que os salários tendem a ser maiores na área da \textit{data science}, em ambas as cidades.

No entanto, o facto de os salários serem maiores em Barcelona não é informação suficiente para avaliar o mercado na sua totalidade. Para além disso, é importante comparar o nível e o custo de vida.

\subsection{Custo de vida}

Os salários só por si, não são suficientes para fazer uma comparação do nível de vida nas duas cidades. Como tal, foi utilizado o \textit{website} Numbeo \cite{numbeo}.

Pelos dados existentes, pode verificar-se que os custos são, em geral, consideravelmente maiores em Barcelona do que no Porto, com os preços ao consumidor 18,67\% mais altos e 24,74\% mais altos se for considerado o valor das rendas. As rendas são, de facto, um ponto de grande diferença já que são 38,91\% mais altas em Barcelona, junto com o preço dos restaurantes que são 39,87\% mais caros que no Porto. Já o preço dos mantimentos é apenas 11,26\% mais alto.

Não obstante esta tendência para um maior custo de vida em Barcelona, o poder de compra local, de acordo com a mesma fonte, apresenta-se 45,86\% mais alto do que no Porto, o que é um fator relevante a ter em conta.

\subsection{Comparação utilizando o modelo de Hofstede}

Outra questão importante é a cultura de cada país, já que esta afeta a cultura das organizações em cada uma destas cidades, tornando-se relevante para o estudo do mercado. Para esta comparação foi usado o modelo de Hofstede e a informação oferecida no respetivo \textit{website} \cite{hofstede_porto_barcelona}. Este modelo faz a comparação utilizando seis métricas: \textit{Power Distance}, \textit{Individualism}, \textit{Masculinity}, \textit{Uncertainty Avoidance}, \textit{Long Term Orientation} e \textit{Indulgence}.

\subsubsection{Power distance}

Esta métrica identifica até que ponto as pessoas menos poderosas dentro de uma organização aceitam uma distribuição de poder desigual.

A pontuação de Portugal nesta dimensão é 63, o que indica que a distância hierárquica é aceite, os subordinados esperam ser comandados pelo seu chefe e existe, portanto, distância ao longo da cadeia hierárquica, o que pode causar dificuldades de comunicação.

Já Espanha pontua 57, o que significa que se trata de uma sociedade hierárquica, onde as desigualdades e o centralismo são esperados.

\subsubsection{Individualism}

Esta dimensão avalia em que medida a sociedade de um país é individualista, isto é, até que ponto a preocupação de uma pessoa está focada em si mesma e nos seus próprios, em contraste com haver uma preocupação com o bem estar de grupos em que os indivíduos se inserem.

Portugal, com uma pontuação de 27, identifica-se como um país com uma mentalidade de grupo, em que a lealdade e os relacionamentos são valorizados, com membros de grupos a cuidar dos demais membros.

Espanha, com uma pontuação de 51, pode ser considerada um país coletivista em comparação com muitos outros países europeus, embora para outros possa parecer algo individualista. Não obstante, considera-se que o trabalho em equipa é algo natural.

\subsubsection{Masculinity}

Esta dimensão avalia se uma sociedade é competitiva e se dá mais valor ao sucesso (masculina) ou se, por outro lado, interessa-se mais pela qualidade de vida e pelo bem estar dos outros (feminina).

Portugal, com 31 pontos, mostra-se um país mais feminino, sem dar valor à competitividade excessiva e valorizando a igualdade, solidariedade, qualidade de vida e a capacidade de negociação. É referido que nestas condições, um gerente eficiente seria aquele que permita o envolvimento no processo de tomada de decisões.

Também Espanha, com 42 pontos, considera-se como algo feminina, valorizando-se a obtenção de consensos e a disponibilização de atenção aos mais necessitados.

\subsubsection{Uncertainty avoidance}

Esta dimensão refere-se à medida em que uma sociedade reage à incerteza. Avalia até que ponto os indivíduos se sentem ameaçados por situações desconhecidas e ambíguas e como isso se reflete nas suas crenças e no funcionamento das instituições do país.

Portugal, com 99 pontos, caracteriza-se como uma sociedade que evita a incerteza. Esta pontuação é indicativa de uma sociedade quw resiste à inovação e à mudança (inclusive nos seus valores) e que precisa de regras bem definidas.

Espanha também é avaliada com uma pontuação alta nesta métrica, sendo um país que também valoriza a estabilidade.

\subsubsection{Long term orientation}

A orientação a longo termo avalia se uma sociedade se foca maioritariamente em atingir objetivos a curto prazo, mantendo tradições e normas antigas, ou se investe para atingir metas mais distantes e, possivelmente, mais significantes.

Como tal, Portugal, com uma pontuação de 28, demonstra que dá um grande valor à tradição e à concretização de objetivos a curto prazo, não havendo uma grande preocupação com o futuro.

Espanha, com uma pontuação de 48, exibe também uma necessidade de que haja normas bem definidas, com a sua sociedade a dar prioridade ao imediato, em vez de se preparar o futuro.

\subsubsection{Indulgence}

Esta dimensão mede até que ponto existe um controlo dos impulsos e desejos.

Portugal, com uma pontuação de 33, possui uma cultura que envolve um certo cinismo e pessimismo, em que não há uma grande valorização e ênfase no tempo de lazer nem na satisfação de desejos.

Espanha, com uma pontuação de 44, também tem presente na sua cultura a ideia de que a indulgência é restrita pelas normas da sociedade.

\subsubsection{Conclusões da comparação}

Conclui-se que, de um modo geral, não existem diferenças culturais muito acentuadas entre os dois países, o que implica que a adaptação de uma pessoa de um país ao outro e ao seu mercado não seja muito difícil.

No entanto, houve algumas dimensões em que se verificaram ligeiras diferenças, nomeadamente no individualismo e na orientação a longo termo, com Espanha a mostrar-se mais individualista e competitiva, enquanto Portugal demonstra uma menor preocupação com o futuro e uma maior tendência a focar-se em objetivos a curto prazo. De facto, esta última diferença poderá significar que em Espanha há uma maior aposta na formação das pessoas, o que é uma mais valia.